# 1. Слушай и двигайся

Тамара — слепая девочка, которая может гулять по городу, используя говорящие очки.

На говорящие очки установлены камеры и интеллигентная система распознавания объектов. Очки различают четыре типа объектов: дом, дерево, дорогу и траву. Когда Тамара оказывается в новом квадрате, то очки сообщают ей (именно в этом порядке), что находится слева от неё, перед ней и справа от неё — например, "дерево дорога дом".

![](j01-city.png)

Тамара начинает двигаться с отмеченного треугольником квадрата (при этом она смотрит в сторону правой части карты) и слушает сообщения говорящих очков. Она слышит следующее:

- дерево дорога дом
- дорога дорога трава
- дерево дорога дерево
- дорога дорога дорога
- дерево дорога дерево
- дерево дом дорога
- дорога дорога дерево
- дом дорога дерево

Используя эти сообщения, девочка доберётся до одного из обозначенных буквами квадрата.

## Вопрос

До какого квадрата доберётся Тамара?

[Raadionupud]

A. A

B. B

C. C

D. D

E. E

F. F

## Ответ

Правильный ответ: B.

## Объяснение ответа

Ответ можно найти несколькими способами. Например, можно начать из стартового пункта и искать путь, который соответствовал бы передаваемым очками сообщениям. Однако очки не сообщают о том, в какую сторону двигалась Тамара. Именно поэтому на каждом этапе нам необходимо изучить все квадраты вокруг и проверить соответствует ли описание обстановки тому, что сообщают очки. Например, если посмотреть на ведущий к квадрату А путь, мы видим, что после третьего сообщения ("дерево дорога дерево") следующим должно было бы быть сообщение "трава дорога дерево", но очки сообщили совсем другое — "дорога дорога дорога". Значит, Тамара не пошла в квадрат А, и мы должны изучить другие варианты. Так мы должны рассуждать до тех пор, пока не проверим все пути или до того момента, когда без каких-либо противоречий доберемся до какого-то обозначенного квадрата. На рисунке изображены все возможные пути, которые могла бы пройти Тамара, а красный X обозначает квадрат, где возникают противоречия.

![](j01-solution-forward.png)

Другой способ решить это задание — это проверить все шесть квадратов-пунктов назначений: из них только B и D соответствуют сообщению "дом дорога дерево". Но у квадрата D нет соседей, которые бы соответствовали предпоследнему сообщению "дорога дорога дерево". Значит, Тамара добралась до квадрата B.

![](j01-solution-backward.png)

## Это информатика!

Задание показывает, как список сообщений от говорящих очков может быть достаточным источником информации для определения квадрата-пункта назначения, хотя эти сообщения и не говорят прямо в каком направлении двигалась Тамара. Часто бывает трудно оценить, насколько конфиденциальна собранная о людях информация, особенно в случае пространственных и географических данных.

Распознавание объектов является важной темой в информатике. Оснащенные искусственным интеллектом системы можно натренировать распознавать различные объекты, такие как дома, деревья и дорожные покрытия. Скорее всего и камера твоего смартфона умеет распознавать лица людей и обозначать их рамками. Беспилотные автомобили должны распознавать находящихся вокруг людей, машины, знаки дорожного движения и другие объекты, чтобы на основании полученных данных решить, в каком направлении двигаться дальше. Для помощи слепым и слабовидящим системы способны добавить автоматическое описание картинки (англ _Automatic Alt Text_, AAT). Хотя "говорящие очки" — это пока еще что-то из области фантастики, уже сейчас существуют прототипы, которые направлены на реализацию этой идеи.

## Категории

- Понимание информации
- Алгоритмы
